\chapter*{Leçon 264: Variables aléatoires discrètes. Exemples et applications.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 264: Variables aléatoires discrètes. Exemples et applications.}

\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{
	\textblue{\cite{Appel}} Appel, \emph{Probabilités pour les non-probabilistes.}
	
	\textblue{\cite{BardeLedoux}} Barde et Ledoux, \emph{Probabilité.}
	
	\textblue{\cite{BernisBernis}} Bernis et Bernis, \emph{Analyse pour l'agrégation de mathématiques: 40 développements.}
	
	\textblue{\cite{Chesneau}} Chesneau, \emph{Probabilité et variables discrètes.}
	
	\textblue{\cite{GaretKurtzmann}} Garet et Kurtzmann, \emph{De l'intégration aux probabilités.}
	
	\textblue{\cite{Hauchecorne}} Hauchecorne, \emph{Les contres-exemples en mathématiques.}
	
	\textblue{\cite{Ouvrard-1}} Ouvrard, \emph{Probabilité, tome 1.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Théorème de Weierstrass
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Théorème Central Limite
	\end{minipage}
}

\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

\begin{itemize}
	\item Les variables aléatoires discrètes c'est facile.
	\item Ce sont des variables usuelles en pratique.
	\item Elles approximent les variables à densité.
\end{itemize}

\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

Le jury attend des candidats qu’ils rappellent la définition d’une variable aléatoire discrète et que des lois usuelles soient présentées, en lien avec des exemples classiques de modélisation. Le lien entre variables aléatoires de Bernoulli, binomiale et de Poisson doit être discuté. Il peut être d’ailleurs intéressant de mettre en avant le rôle central joué par les variables aléatoires de Bernoulli.

Les techniques spécifiques aux variables discrètes, notamment à valeurs entières, devront être mises en évidence, comme par exemple la caractérisation de la convergence en loi, la notion de fonction génératrice.

Pour aller plus loin, le processus de Galton--Watson peut se traiter intégralement à l’aide des fonctions génératrices et cette voie a été choisie par plusieurs candidats : cela donne un développement de très bon niveau pour ceux qui savent justifier les étapes délicates.

Pour aller beaucoup plus loin, les candidats pourront étudier les marches aléatoires, les chaînes de Markov à espaces d’états finis ou dénombrables, les sommes ou séries de variables aléatoires indépendantes.

\section*{Métaplan}

\begin{footnotesize}
	\noindent\cadre: $(\Omega, A, \mathbb{P})$ un espace probabilisé
\end{footnotesize}

\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Variables aléatoires discrètes}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \definiton: Variable aléatoire discrète
				\item \definiton: Loi de ces variables
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.44\textwidth}
				\item \remarque~\cite[p.20]{Ouvrard-1}: Cas de $\mathcal{F} = \mathcal{P}(\Omega)$
				\item \definiton~\cite[p.73]{Ouvrard-1}: Événements indépendant
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Lois discrètes usuelles \cite[p.15]{Chesneau} \cite[p.124]{GaretKurtzmann}}
		\begin{small}
			\textblue{On modélise via une urne.}
			\begin{enumerate}
				\item Loi uniforme
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item \emph{Modélisation}: Urne avec une boule de chaque couleur
						
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \definiton: Loi uniforme sur un ensemble
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.4\textwidth}
							\item \exemple: Lancé de dés non truqués
						\end{minipage}
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				\item Loi de Bernoulli
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]			
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \emph{Modélisation}: Urne avec deux couleurs et un tirage
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.3\textwidth}
							\item \definiton: Loi de Bernoulli
						\end{minipage}
						\begin{minipage}{.4\textwidth}
							\item \remarque: Indicatrice
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \exemple: Lancé de pièces (équilibré ou non)
						\end{minipage}
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				\item Loi binomiale
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]			
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \emph{Modélisation}: $n$ tirages, nombre de boules blanches
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.3\textwidth}
							\item \definiton: Loi binomiale
						\end{minipage}
						\begin{minipage}{.4\textwidth}
							\item \proposition: Caractérisation via iid
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.4\textwidth}
							\item \exemple: Lancer $n$ fois la même pièce
						\end{minipage}
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				\item Loi géométrique
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]			
						\item \emph{Modélisation}: Nombre de tirage pour obtenir une boule blanche
						
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \definiton: Loi géométrique
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.4\textwidth}
							\item \exemple: Lancé jusqu'au premier "pile"
						\end{minipage}
						\item \proposition: Caractérisation via des événements indépendants
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				\item Loi de Poisson
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]			
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \emph{Modélisation}: Temps de vie d'une ampoule
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.3\textwidth}
							\item \definiton: Loi de Poisson
						\end{minipage}
						\item \exemple: Nombre d'erreurs de processus de fabrication
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				\item Loi hypergéométrique
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]			
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \emph{Modélisation}: Tirage simultané
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.3\textwidth}
							\item \definiton: Loi hypergéométrique
						\end{minipage}
						\item \exemple: Taille dans une population
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
			\end{enumerate}
		\end{small}
		\item[B.] \emph{Conditionnement \cite[p.150]{BardeLedoux}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]	
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Probabilité conditionnelle
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \exemple: Variable aléatoire pour Poisson
				\end{minipage}
				\item \remarque: Indépendance d'événements et probabilités conditionnelles
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Système complet
					\item \proposition: Formule de probabilité totale
					\item \proposition: Formule de Bayes
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \exemple: $X(\Omega) = \{x_i\}_{i \in I}$, $\{X = x_i\}_{i \in I}$
					\item \application: Cas choix des pièces
					\item \application: QCM en examen
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Moments d'une variable discrète}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Espérance, variance et moments d'ordres supérieurs}
		\begin{small}
			\begin{enumerate}\item Espérance
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\begin{minipage}{.48\textwidth}
							\item \definiton~\cite[p.143]{GaretKurtzmann}: Espérance
							\item \corollaire~\cite[p.148]{GaretKurtzmann}: Cas d'une variable discrète
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.4\textwidth}
							\item \thm~\cite[p.148]{GaretKurtzmann}: Formule de transfert
							\item \cexemple~\cite[p.358]{Hauchecorne}
						\end{minipage}
						\begin{minipage}{.48\textwidth}
							\item \proposition~\cite[p.151]{Chesneau}: Propriétés élémentaires $\mathbb{E}$
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.32\textwidth}
							\item \application~\cite[p.151]{Chesneau}: Lois usuelles
						\end{minipage}
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				\item Variance \cite[p.154]{GaretKurtzmann}
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]			
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \definiton: Variance
							\item \proposition: Formule de calcul
							\item \cexemple~\cite[p.359]{Hauchecorne}
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.4\textwidth}
							\item \definiton: Écart type
							\item \application~\cite[p.157]{Chesneau}: Lois usuelles
							\item \proposition: Propriétés élémentaires
						\end{minipage}
						\item \textred{\application: Théorème de Weierstrass via Bernstein}
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
				\item Moment d'ordre $p$
				\begin{footnotesize}
					\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]			
						\begin{minipage}{.4\textwidth}
							\item \definiton~\cite[p.128]{Ouvrard-1}: Moment d'ordre $p$
						\end{minipage} \hfill
						\begin{minipage}{.45\textwidth}
							\item \remarque: Moment d'ordre $p$ alors moment $\leq p$
						\end{minipage}
					\end{itemize}
				\end{footnotesize}
			\end{enumerate}
		\end{small}
		\item[B.] \emph{Fonction génératrice \cite[p.209]{GaretKurtzmann}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]	
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Fonction génératrice $G$
					\item \exemple: Lois usuelles
					\item \thm: Caractérisation de la loi
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.45\textwidth}
					\item \remarque: Rayon de définition
					\item \proposition~\cite[p.160]{Appel}: $\left|G(s)\right| \leq 1$ et $G(1) = 1$
					\item \application~\cite[p.195]{Appel}: Processus de Galtson--Watson
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Moments et indépendance}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]	
				\begin{minipage}{.45\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.274]{GaretKurtzmann}: Variables indépendantes
					\item \proposition: Espérance et indépendance
					\item \application: Définition de Bernoulli
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \exemple: Lancé de dés
					\item \remarque: Extension à une famille
					\item \thm: Espérance et fonction génératrice
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Convergence}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]	
			\begin{minipage}{.5\textwidth}
				\item \definiton~\cite[p.240]{GaretKurtzmann}: Convergence en probabilité
				\item \definiton~\cite[p.237]{GaretKurtzmann}: Convergence presque sûre
				\item \definiton~\cite[p.265]{GaretKurtzmann}: Convergence en loi
				\item \textred{\thm~\cite{BernisBernis}: Théorème central limite}
				\item \application: Intervalle de confiance
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.45\textwidth}
				\item \thm: Loi faible des grands nombres
				\item \thm~\cite[p.247]{GaretKurtzmann}: Loi forte des grands nombres
				\item \remarque: Lien entre les convergence
				\item \textred{\application~\cite{BernisBernis}: Approximation de la loi de Poisson}
				\item \proposition: Autres approximations
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
\end{description}

